\chapter{Spiel Design}
In diesen Kapitel geht es um die abstrakte Beschreibung des Spieles. Betrachtet wird hier die Abgrenzung der Gemeinsamkeiten und Unterschiede der einzelnen Spieltypen. Anschließend werden die möglichen Individualisierungsmöglichkeiten beleuchtet. Außerdem folgt noch eine Beschreibung des Aussehens, Handhabung und Spielablauf der einzelnen Spiele.

\section{Gleichzeitige Denkschritte}
Die Spiele teilen alle möglichst wenig gleichzeitige Denkschritte um eine Überforderung und Frustration beim Patienten zu vermeiden. Zum Beispiel nicht “merke dir das Gesicht und die Farbe” sondern “merke dir das Gesicht” und anschließend kommt separat “merke dir nun die Farbe”. Erreicht wird dies durch eine harte Trennung der Spielszenen. Jede interne Spielszene ist auf genau eine spezielle Interaktion ausgelegt. 

\section{Personalisierbarkeit}
Jeder Patient ist anders und die Spiele müssen sich dementsprechend diesen Umständen bestmöglich anpassen. Im folgenden werden nun einige wichtige Aspekte beleuchtet, welche es dem Spieler so angenehm wie möglich machen.

\subsection{Eigene Bilder hinzufügen}

\begin{figure}[htb!]
\subfigure[Allgemeine Oberfläche der Funktion]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{bilder/spiel_design/customize_selection}}\hfill
\subfigure[Das Bild bennenen]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{bilder/spiel_design/customize_name}}
\caption{Eigene Bilder hinzufügen}
\label{abbildung_spiel_design_customize}
\end{figure}

Der größte Aspekt liegt auf dem Einfügen persönlicher Bilder. So wird jedes Spiel eigene Medien verarbeiten und nutzen können. Dort können die Enkel zu Spielkarten in Bilder finden und das Urlaubsbild, von vor einigen Jahren, als Lösungsbild von Bilder raten werden. Die Auswahl des Bildes erfolgt über die interne Bildgalerie des Betriebssystems. So wird ein vertrautes Umfeld während der Wahl des Bildes gewährleistet. Die Bilder werden direkt im richtigen Bildformat 1024 mal 1024 Pixel abgespeichert. Optimal Für die spätere Nutzung als Bestandteil der Spiele (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_customize} Teilbild a).  Ebenfalls bekommen sie an dieser Stelle auch einen Namen um mögliche Namenzuordnungen im Spielprinzip zu ermöglichen (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_customize} Teilbild b).

\subsection{Schwierigkeitseinstellungen}
Die Trennung der Denkschritte hat jedoch keine Auswirkungen auf die gewählte Schwierigkeit. Jedes Spiel bietet eine vordefinierte Auswahl an Herausforderungen. Die eingestellte Schwierigkeit bestimmt im zu startenden Spiel feste Parameter, welche sowohl die Anzahl der möglichen Interaktionen, die gleichzeitige Menge an zu verarbeitenden Informationen und oder die Länge der Spielsitzung beeinflussen. So fühlt sich der Patient weder über- noch unterfordert, sobald der passende Schwierigkeitsgrad ausgewählt wurde.

\section{Aussehen und Handhabung}
Der Fokus soll nicht durch ständige Neuorientierung bei jedem Spiel gestört werden. Dazu folgen nun einige Konventionen die alle Spiele teilen. So muss sich der Benutzer nur auf das neue Spielprinzip konzentrieren, der Rest bleibt dabei gleich.

\subsection{Spielstart}
\begin{figure}[htb!]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bilder/spiel_design/schwierigkeitsauswahl}}
\caption{Schwierigkeitsauswahl}
\label{abbildung_spiel_design_dif}
\end{figure}
Um den Benutzer die Möglichkeit geben zu können vor dem eigentlichen Spiel die Schwierigkeit nach seinen Bedürfnissen anzupassen, erscheint eine Liste mit drei Elementen. 
\begin{itemize}
  \item Leicht
  \item Mittel
  \item Schwer
\end{itemize}
Jedes Element startet das dahinter liegende Spiel mit einer anderen Einstellung.

\subsection{Spielende}

\begin{figure}[htb!]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bilder/spiel_design/won}}
\caption{Gewonnen!}
\label{abbildung_spiel_design_won}
\end{figure}

Wird eine Partie erfolgreich abgeschlossen muss der Benutzer natürlich angemessen gefeiert werden. Ein mittiger Schriftzug verdeutlicht noch einmal, dass man sich nun freuen darf. Der unterhalb platzierte Knopf, mit dem Schriftzug "Weiter", bringt den Benutzer wieder zur Spielauswahl (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_won}).

\subsection{Standardelemente}
Das eigentliche Spielfeld passt sich immer dem ausgewählten Spiel an. Jedoch gibt es Auswahlfelder, welcher immer wieder benötigt werden. Um zurück zur Spielauswahl zu kommen ist ein Element im oberen linken Bereich vorhanden. Dieses beendet die aktuelle Partie und zeigt dem Benutzer wieder alle Spiele an. Der Hintergrund zeigt ein Abbild einer Holztextur. So wird ein vertrautes Umfeld erreicht. Die Spiele sollen sich so anfühlen, als seien sie wirklich vor einem Tisch.

\section{Spielablauf}
Im folgenden Abschnitt geht es um den den Ablauf der implementierten Spiele und deren Designentscheidungen auf Basis der in Kapitel 3 definierten Anforderungen.

\subsection{Bilder finden}
Es werden X mal Y Karten, abhängig vom Schwierigkeitsgrad, auf dem Brett verdeckt verteilt. Hierbei geht um das Finden von Bildpaaren. Somit befinden sich auf dem Spielfeld X*Y/2 Paare, welche gefunden und aufgedeckt werden müssen. Die versteckten Bilder stammen aus der, vom Benutzer zusammengestellten, Sammlung und werden passend auf die Kartengröße skaliert. Ebenfalls wird noch eine Kartenkante über den Sprite gelegt um dem Ganzen eine plastische Ansicht geben zu können. 

\begin{figure}[htb!]
\subfigure[Gefundenes Paar]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{bilder/spiel_design/find_pair}}\hfill
\subfigure[Kein Paar]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{bilder/spiel_design/find_no_pair}}
\caption{Spielablauf Bilder finden}
\label{abbildung_spiel_design_find}
\end{figure}

Die Interaktion ist ein einfaches Antippen der gewünschten Karte und schon wird das darunter liegende Bild sichtbar. Sind zwei Bilder offen gelegt werden diese verglichen und dementsprechend bei Gleichheit vom Spielfeld entfernt (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_find} Teilbild a)  oder besteht ein Unterschied wieder verdeckt (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_find} Teilbild b). Dieser Vorgang wird solange durchgeführt bis das komplette Spielfeld leer geräumt wurde. Jede weitere Aktion erweitert das Gesamtbild im Kopf und fördert deshalb das Langzeitgedächtnis.

\subsection{Bilder raten}
Aus der Bildersammlung wird ein zufälliges Bild gewählt und mit X mal X Feldern, abhängig vom Schwierigkeitsgrad, verdeckt. Das Spielprinzip ist dem des DalliKlick \ref{dalli_klick} sehr ähnlich. Das versteckte Bild wird vom Benutzer nach und nach aufgedeckt um das Versteckte erraten zu können. Dabei leuchten Y Felder, bis zur ersten Auswahl, auf, welche der Benutzer antippen und somit entfernen kann. 

\begin{figure}[htb!]
\subfigure[Verdecktes Bild]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{bilder/spiel_design/guess_tiles}}\hfill
\subfigure[Mögliche Antwortmöglichkeiten]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{bilder/spiel_design/guess_choices}}
\caption{Spielablauf Bilder raten}
\label{abbildung_spiel_design_guess}
\end{figure}

Ein Teil des Bildes wird sichtbar (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_guess} Teilbild a). Vorher nicht aufgeleuchtete Felder sind in dieser Runde nicht zu entfernen. Hat der Benutzer Y Felder freigelegt wechselt die Szene zu Z, abhängig vom Schwierigkeitsgrad, möglichen Antwortmöglichkeiten (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_guess} Teilbild b). Wählt der Spieler an dieser Stelle per Druck den richtigen Namen zum Bild ist die Runde vorbei und das Spiel ist gewonnen. Hingegen offenbart eine falsche Antwort wieder das teils verdeckte Bild und neue Y Felder leuchten auf um entfernt werden zu können. Tippt der Spieler übrigens auf ein falsches Feld leuchten die zu merkenden Felder erneut auf um den Frustfaktor möglichst gering halten zu können. Dieses Prozedere wird solange fortgeführt bis eine richtige Auswahl, bei den Namen, getroffen wurde. Die Mischung aus dem langsamen Erkennen des Bildes und den kurz gemerkten Feldern fördert sowohl das Langzeitgedächtnis als auch das Kurzzeitgedächtnis.

\subsection{Bilder merken}
Aus der Bildersammlung werden X Bilder, abhängig vom Schwierigkeitsgrad, ausgewählt und dem Spieler zum Merken präsentiert  (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_remember} Teilbild a). Optisch bekommen die Bilder, wie bei "Bilder finden", einen Rahmen als zusätzlichen Sprite. Sobald sich der Spieler die Bilder eingeprägt hat startet ein Feld, platziert in der unteren Mitte, das eigentliche Spiel. Es werden nun X neue Karten angezeigt und der Spieler soll die gemerkten Bilder finden und mit ihnen interagieren. 

\begin{figure}[htb!]
\subfigure[Zu merkende Bilder]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{bilder/spiel_design/remember}}\hfill
\subfigure[Zu vergleichende Bilder]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{bilder/spiel_design/compare}}
\caption{Spielablauf Bilder merken}
\label{abbildung_spiel_design_remember}
\end{figure}

Ein Druck auf die gezeigten Karten zeigt bei korrekter Auswahl einen grünen Haken im Bild und bei falscher Auswahl ein rotes Kreuz innerhalb der Karte an (Abb. \ref{abbildung_spiel_design_remember} Teilbild b). Der im unteren mittleren Bereich platzierte Knopf liefert dem Spieler nun Y mal, abhängig vom Schwierigkeitsgrad, neue Karten zum Erkennen. Um den Wechsel grafisch erkenntlich zu machen werden alte Karten aus dem Bildschirm bewegt bevor die neuen Karten ersichtlich werden. Das Spiel endet sobald der Spieler Y Runden absolviert hat. Die kure Aufmerksamkeit, welche nötig ist den Vergleich fertig zu stellen, fördert das Kurzzeitgedächtnis.